被特朗普摑腫臉的劉鶴

被特朗普摑腫臉的劉鶴（李平）

今年66歲的劉鶴，連着被比他大6歲的特朗普摑臉。他就任副總理前後兩度訪美，特朗普一次不賞臉、不會見，一次收完大禮轉頭又吹雞打貿易戰。劉鶴如此被摑腫臉，一方面與他從未主政省市、部委，缺乏行政、談判經驗有關，另一方面也可說是秀才遇見兵、有理說不清，特朗普只給習近平面子，而且不按常理出牌。

今年2月27日，劉鶴率團訪美，旨在阻止美國對中國鋼鋁產品加稅，還為此缺席中共十九屆三中全會。雖然國家領導人換屆名單早已確定，劉鶴訪美空手而回，不致影響其仕途，後來也如期當選副總理，但特朗普連見面的機會都不給，無疑是摑了習近平和劉鶴的臉。

至5月15日，劉鶴以習近平特使、副總理身份再度訪美，特朗普在白宮笑臉相迎，劉鶴隨後宣佈中美雙贏，不打貿易戰，並停止相互加徵關稅。但美方代表團訪華前夕，白宮又宣佈針對中國經濟侵略的貿易戰將按原計劃打響，把劉鶴的臉摑得啪啪響。

對中共而言，在國際交往中維護面子就是維護執政的民意基礎。劉鶴兩度訪美，無功有過，不乏問責之聲。但他既是「三朝國師」之一，更是習近平執政三駕馬車之一，仕途豈會因此受挫？官媒譏笑「特朗普的臉、六月的天」，指特朗普競選時已表明「作為一個國家，我們必須更加不可預測」，都擺明是要為劉鶴脫責。

劉鶴其人，一是後台硬。他曾為江澤民、胡錦濤、習近平三代領導人撰寫經濟政策報告，堪與王滬寧並稱三朝國師，王是政治化妝師，劉是經濟設計師，再加上以反貪為習打天下的王岐山，又組成習近平治黨治國的三駕馬車。

二是底子厚。他是文革後第一批大學生，曾遊學美國哈佛大學甘迺迪學院，曾主持中國經濟50人論壇，曾獲孫冶方經濟科學獎。供給側改革、三去一降一補、頂層設計、底線思維等令人眼花撩亂的辭彙，都印證劉鶴是個秀才。

三是近幾屆內閣中罕有的未曾擔任中央部委、省市一把手的副總理，主政、實戰經驗欠奉。因此，面對特朗普這樣的政商奇才、談判老手，劉鶴被摑腫臉並不出奇，而中國讓步越多，就越接近美方和國際遊戲規則，越是國際社會所樂見。

李平

李平

上一則
上一則
老九劉鶴 (呂月)

下一則
下一則
劉鶴不該問責下台嗎 (潘小濤)